% ===================================================
% Glossary
% ===================================================
\newglossaryentry{hessian}
{
    name=Hessian-matrise,
    description={En kvadratisk matrise av andre partielle deriverte av en funksjon med flere variabler, som beskriver lokal krumning av funksjonen.},
    symbol={\( \nabla^2 f(x) \) eller \( H(x) \)}
}

\newglossaryentry{feasible-region}
{
    name=tillatt område,
    description={Mengden av alle mulige punkter som tilfredsstiller alle bibetingelser i et optimeringsproblem.},
    symbol={\( \mathcal{X} \)}
}

\newglossaryentry{convex-function}
{
    name=konveks funksjon,
    description={En funksjon \( f \) der linjesegmentet mellom to vilkårlige punkter på funksjonen aldri ligger under funksjonsgrafen. Matematisk: \( f(\lambda x + (1-\lambda)y) \leq \lambda f(x) + (1-\lambda)f(y) \) for alle \( x, y \) og \( \lambda \in [0,1] \).},
    symbol={\( f \) er konveks}
}

\newglossaryentry{local-minimum}
{
    name=lokalt minimum,
    description={Et punkt \( x^* \) hvor funksjonsverdien er mindre enn eller lik verdiene i en liten omegn rundt punktet. Formelt: Det eksisterer en \( \delta > 0 \) slik at \( f(x^*) \leq f(x) \) for alle \( x \) med \( \|x - x^*\| < \delta \).},
    symbol={\( x^* \) lokalt min}
}

\newglossaryentry{global-minimum}
{
    name=globalt minimum,
    description={Et punkt \( x^* \) hvor funksjonsverdien er mindre enn eller lik verdien for alle andre punkter i definisjonsmengden. Formelt: \( f(x^*) \leq f(x) \) for alle \( x \) i definisjonsmengden.},
    symbol={\( x^* \) globalt min}
}

\newglossaryentry{gradient}
{
    name=gradient,
    description={En vektor som gir retningen og størrelsen på den maksimale økningen av en funksjon i et gitt punkt. For en funksjon \( f(x) \) er gradienten gitt ved \( \nabla f(x) = (\frac{\partial f}{\partial x_1}, \frac{\partial f}{\partial x_2}, \ldots, \frac{\partial f}{\partial x_n}) \).},
    symbol={\( \nabla f(x) \)}
}

\newglossaryentry{lagrange-multiplier}
{
    name=lagrange-multiplikator,
    description={En variabel brukt i lagrange-metoden for å finne ekstremalpunkter til en funksjon underlagt bibetingelser. For et problem med mål \( f(x) \) og bibetingelser \( g(x) = 0 \), danner vi Lagrange-funksjonen \( L(x, \lambda) = f(x) - \lambda g(x) \).},
    symbol={\( \lambda \)}
}

\newglossaryentry{kkt-conditions}
{
    name=KKT-betingelser,
    description={Nødvendige første-ordens betingelser for at en løsning skal være optimal i et optimeringsproblem med bibetingelser, oppkalt etter Karush, Kuhn og Tucker. Inkluderer stasjonaritetsbetingelsen, komplementær slakk, primal og dual gjennomførbarhet.},
    symbol={\( \nabla f(x^*) + \sum_{i=1}^m \lambda_i \nabla g_i(x^*) = 0 \)},
    see={first-order-necessary-conditions}
}
\newglossaryentry{slater-condition}{
    name=slakkbetingelse,
    description={En betingelse i KKT-betingelsene som sier at produktet av Lagrange-multiplikatoren og bibetingelsen må være null. Dette betyr at enten er multiplikatoren null eller så er bibetingelsen lik null.},
    symbol={\( g_i(x) \geq 0 \)},
    see={kkt-conditions}
}

\newglossaryentry{first-order-necessary-conditions}{
    name={First-order necessary conditions},
    description={
        Betingelser som må være oppfylt for at en løsning skal være optimal i et optimeringsproblem. Disse inkluderer gradienten av målfunksjonen og bibetingelsene.
    },
    symbol={\( \nabla f(x^*) = 0 \)}
    see={kkt-conditions},
}

\newglossaryentry{steepest-descent}{
    name={Steepest Descent},
    description={
        En metode for å finne minimum av en funksjon ved å følge den bratteste nedstigningen i gradienten \(d_k = -\nabla f(x_k)\). Dette innebærer å ta et skritt i retning av den negative gradienten for å minimere funksjonen.
    },
    symbol={\( d_k = -\nabla f(x_k) \)},
    see={gradient},
}




% ==================================================
% Acronyms
% ==================================================
\newacronym{kkt}{KKT}{Karush-Kuhn-Tucker betingelser}

\newacronym{gd}{GD}{Gradient Descent}

\newacronym{ls}{LS}{Line Search}

\newacronym{lp}{LP}{Lineær Programmering}

\newacronym{nlp}{NLP}{Ikke-lineær Programmering}

\newacronym{qp}{QP}{Kvadratisk Programmering}

